\chapter{Método}
\label{chap:metodo}

\noindent
\drop{D}{onde} se describe y analiza cual ha sido la metodología de desarrollo empleada para la realización del proyecto y se detallan las diferentes fases e hitos temporales del proyecto cuya resolución ha conducido al desarrollo completo del mismo. 

\section{Elección de la metodología de desarrollo}
El primer paso a la hora de comenzar el desarrollo de un proyecto es el de elegir una metodología de desarrollo que sustente la realización del mismo. Podemos definir una metodología de desarrollo de la siguiente forma:
\begin{definitionlist}
\item[Metodología de desarrollo:] Conjunto de filosofías, fases, procedimientos, reglas, técnicas, herramientas, documentación y aspectos de formación para los desarrolladores de sistemas de información. Maddison, 1983
\end{definitionlist}
Atendiendo a esta definición, será necesario encontrar una metodología de desarrollo que permita llevar a cabo el proyecto aquí expuesto de la manera más eficiente posible, con el objetivo de que el desarrollo del sistema que se propone sea de la mayor calidad. \\
La elección de una metodología se realiza atendiendo a las características principales del proyecto y las necesidades que de él se derivan. Estas características y necesidades abarcan desde el tipo de tecnologías empleadas en el proyecto o  los requisitos del mismo hasta el calendario o las fechas límites establecidas por la organización para la entrega del producto. \\
Después de analizar diferentes metodologías de desarrollo, el presente proyecto se ha desarollado utilizando \emph{Extreme Programming} la cual se estudia en la siguiente sección.  

\section{Extreme Programming (XP)}
\cite{XP} La programación extrema o \emph{extreme programming} fue acuñada por Kent Beck alrededor del año 1999. Esta metodología ágil fue concebida y desarrollada para hacer frente a los problemas de desarrollo de software que surgen en equipos de desarrollo pequeños para combatir los cambios en el producto y en los requisitos de los mismos. Esta nueva metodología ágil se basa en principios convencionales como que el coste de cambiar el software se eleva críticamente a lo largo del tiempo.\\
De maner más formal, podemos definir la programación extrema como sigue:
\begin{definitionlist}
\item[Extreme Programming:] La programación extrema es una programación ágil, eficiente, que comporta pocos riesgos, flexible, predecible, científica y fácil e incluso divertida de hacer software.
\end{definitionlist}

Los fundamentos principales sobre los que se sostiene la programación extrema son:
\begin{itemize}
\item La producción del software en parejas, donde dos programadores trabajan utilizando el mismo equipo.
\item Los proyectos comienzan con un diseño simple que va evolucionando para añadir funcionalidad al producto y eliminando complejidad al desarrollo del mismo
\item Producción de tests antes de programar y ejecutar todos los tests varias veces durante una jornada
\item Integración y pruebas completas del sistema completo varias veces durante una jornada, de modo que se compruebe la correcta  funcionalidad de los módulos desarrollados independientemente del sistema en el que se incluirán, así como la funcionalidad de estos módulos dentro del sistema en el que se pretenden integrar. 
\item Discernimiento de las decisiones tomadas por intereses del negocio y aquellas que se toman por los stakeholders del proyecto. 
\end{itemize}
Sin embargo, XP posee unas características que hacen que algunos expertos no se decanten por esta metodología. Algunas de estas características que pueden poner en duda su eficacia son:
\begin{itemize}
\item No fuerza a los miembros del equipo a especializarse como analistas, desarrolladores o testers, ya que se trata de equipos de desarrollo muy pequeños donde todos los miembros del equipo realizan a lo largo del día las tareas de todos estos roles. 
\item No requiere un análisis y diseño completo del producto para empezar un proyecto, sino que un proyecto comienza con un análisis y diseño preliminar que va evolucionando a lo largo del desarrollo del proycto. 
\item Los proyectos realizados con extreme programming no producen y mantienen documentación de la implementación, ya que esta metodología confía en la comunicación oral entre los miembros del equipo de desarrollo mediante la producción de tests que permiten verificar la correción del sistema. 
\end{itemize}

\subsection{El principal problema}
El principal problema al que se enfrenta un equipo de desarrollo a la hora de comenzar un proyecto software son los riesgos. La gran cantidad de riesgos que amenazan la consecución exitosa del proyecto demandan una metodología que sea capaz de hacer frente a los mismos para llevar el desarrollo del proyecto a buen puerto. A continuación, se describen los riesgos más notables durante el desarrollo de un proyecto y cómo la programación extrema hace frente a los mismos, haciendo que desaparezcan. 
\begin{itemize}
\item \textbf{Incumplimiento del horario:} Se produce cuando al llegar el deadline de entrega del proyecto, el equipo de desarrollo aún no tiene listo el producto.\\
\textbf{Solución de XP:} XP afronta un proyecto dividiendo el desarrollo del mismo en pequeñas releases cuya duración es de varios meses como máximo, de manera que el alcance de cada versión del producto está limitado. Durante la realización de estas releases, se producen diversas reuniones con los clientes y stakeholders para seguir la evolución del proyecto y atacar y solucionar posibles deficiencias o errores de diseño que se produzcan. Por otra parte, la programación extrema implementa las características del producto más importantes en primer lugar, por lo que siempre se tiene una versión estable con la funcionalidad esencial del producto para la fecha límite de desarrollo. 
\item \textbf{Cancelación del proyecto:} Después de numerosos contratiempos, el desarrollo del proyecto es cancelado sin que el producto llegue a producción.\\
\textbf{Solución de XP:} Esta metodología pide al cliente que elija una relase estable que considere apta para su negocio con el objetivo de producirla, de manera que el valor del software aumenta y se puede seguir trabajando en el desarrollo de nuevas versiones con características añadidas. 
\item \textbf{El sistema comienza a perder valor:} Esto se produce cuando un sistema que ha sido producido y lleva en el mercado un par de años, necesita ser modificado para actualizarlo a nuevas tecnologías o necesita poseer nuevas funcionalidades y dichos cambios tienen un coste inasumible, por lo que el producto debe ser reemplazado. \\
\textbf{Solución de XP:} Crear y mantener un conjunto de tests exhaustivos que se ejecuten diariamente para asegurar una línea base de calidad.
\item \textbf{Malentendimiento en el negocio:} Se produce cuando el software se comienza a producir pero no resuelve las necesidades que se requerían.\\
\textbf{Solución de XP:} Esta metodología convierte al cliente en otro miembro del equipo de desarrollo del proyecto, que en reuniones periódicas con los desarrolladores, especifica claramente sus necesidades para que esto no suceda. 
\item \textbf{Cambios en el negocio:} Se produce cuando el sistema ha comenzado a producirse, y ha habido cambios en el negocio que requieren ser contemplados en el sistema. \\
\textbf{Solución de XP:} Al trabajar con releases muy sencillas, hay muy pocos cambios durante el desarrollo de una nueva release. 
\item \textbf{Caracteristicas falsas:} Se da cuando el software que se pretende desarrollar contiene muchas características, ninguna de las cuales aporta beneficios al cliente.\\
\textbf{Solución de XP:} Esta metodolgía aboga por desarrollar en primer lugar aquella funcionalidad principal y que generará más beneficios al cliente frente a otras características de menor prioridad. 
\end{itemize}

\subsection{Las cuatro variables}
El desarrollo de un proyecto software puede verse como un sistema de control de variables. Las cuatro variables que van a formar parte de este sistema y que será necesario controlar durante el desarrollo del proyecto son:
\begin{itemize}
\item \textbf{Coste:} Hace referencia al coste del proyecto no solo en términos materiales, sino también humanos y computacionales, a lo largo del ciclo de vida del producto.
\item \textbf{Tiempo:} Relativo a las restricciones temporales que han de cumplirse durante el desarrollo del proyecto y que condicionan la realización del mismo.
\item \textbf{Calidad:} En cuanto a que el resultado del proyecto se adecúa a los requirimientos del cliente y es fácil de usar (meeting requierements and fitness for use)
\item \textbf{Alcance:} Se refiere al alcance que tendrá el desarrollo del proyecto en lo que al diseño del producto se refiere.
\end{itemize}

De estas cuatro variables, el alcance será aquella que ofrezca una mejor forma de control del proyecto. Esto es así, ya que si el equipo de desarrollo es capaz de definir de forma exacta y precisa el alcance del proyecto, puede entonces tener un mayor control sobre lo que costará dicho proyecto, la calidad que se pretende obtener con el mismo y los tiempos necesarios para desarrollar la solución.\\
El principal problema a la hora de controlar un proyecto es conocer el valor de estas cuatro variables, de forma que la organización pueda decidir cuál de ellas requiere un mayor control en un momento determinado. La dificultad de que tanto el equipo de desarrollo como los clientes obtengan todos estos valores y sean los mismos, plantea una problemática que trata de abordar la Extreme Programming.\\
XP soluciona este problema haciendo visibles las cuatro variables, de manera que si todos los miembros del equipo de desarrollo son capaces de ver las cuatro variables, serán capaces de decidir qué variable requiere de un mayor control en un momento determinado. Si el equipo de desarrollo no está contento con los resultados que están produciendo estas cuatro variables, pueden cambiar las entradas o modificar los valores de estas variables de control. \\

Estas cuatro variables identifican el \textbf{¿para qué?} aplicamos esta metodología. Para obtener un sistema que cumpla las restricciones de tiempo, coste, calidad y alcance que se requieren. 

\subsection{Los cuatro valores}
EL éxito de la Extreme Programming viene definido por cuatro valores que actúan al servicio tanto de las necesidades comerciales del producto como de la interacción entre el equipo de desarrollo. Estos cuatro valores son los que se definen a continuación:
\begin{itemize}
\item \textbf{Comunicación:} La comunicación entre el equipo de desarrollo es un valor vital para el éxito de un proyecto. La programación extrema garantiza el éxito de esta comunicación con elementos como la programación por parejas, la comunicación entre el equipo de desarrollo mediante el desarrollo de tests o la planificación de tareas entre otros.
\item \textbf{Simplicidad:} Un diseño simple será mucho más fácil de cambiar y adaptar con el paso del tiempo que un diseño más complejo. Por este motivo es preferible abogar por un diseño simple, ya que optar por un diseño complejo puede suponer un coste adicional. La simplicidad está íntimamente relacionada con la comunicación, pues cuanto más se comunique el equipo de desarollo, más claro tendrá el equipo qué necesidades han de satisfacerse y cómo. 
\item \textbf{Feedback:} Del mismo modo que la simplicidad estaba unida a la comunicación, el feedback o realimentación también permite una mejor comunicación. Cuanto mayor sea la retroalimentación entre los componentes del equipo de desarrollo, mayor control se tendrá sobre el sistema y mayor capacidad de reacción ante cambios inesperados. 
\item \textbf{Coraje:} El coraje es otro valor que por sí solo no genera ningún tipo de beneficio al desarrollo. Ahora bien, combinado con los tres valores descritos anteriormente puede llegar a proporcionar grandes beneficios al equipo de desarrollo. El coraje es la base de la Extreme Programming, que se plantea una serie de retos o hitos en un tiempo determinado, que serán inabordables sin este valor, unido a los ya mencionados.
\end{itemize}
Estos cuatro valores, identifican el \textbf{¿cómo?} se tienen que llevar a cabo las acciones que se verán a continuación y que rigen el funcionamiento de esta metodología. Estas acciones han de llevarse a cabo con una comunicación constante entre el equipo de desarrollo mediante un feedback continuo, se han de resolver de forma simple y con coraje para garantizar el éxito del desarrollo.
En conclusión, el fomento de estos cuatro valores  permitirá un mayor control de las variables vistas anteriormente para que el desarrollo del proyecto se complete exitosamente. 

\subsection{Las cuatro tareas}
Hasta ahora, se ha definido y detallado Extreme Programming como una metodología ágil que, basándose en la descomposición del trabajo en hitos, y fijándose una serie de retos para alcanzar dichos hitos, permite desarrollar software de calidad. A la hora de desarrollar el software, los partidarios de XP piensan que para desarrollar software existen cuatro tareas o actividades básicas que permiten desempeñar esta tarea con los resultados que se esperan. 
\begin{itemize}
\item \textbf{Codificación:} El desarrollo de software es un proceso de prueba y error, donde la codificación es el medio principal que se utiliza para definir y construir nuestras ideas y comprobar su corrección. Además, el código permite la comunicación entre el equipo de ingenieros de forma exacta y precisa y trasladar al cliente el avance del proyecto con la mayor claridad posible. 
\item \textbf{Pruebas:} A lo largo de este capítulo, se ha hecho hincapié en las pruebas como bandera o estandarte, junto a la definición de retos de esta metodología. La programación o codificación vista anteriormente unida al desarollo de un conjunto exhaustivo de pruebas derivarán en la creación de un sistema completo y robusto, a la par que definirán diferentes versiones estables de un producto que permitirán al equipo de desarrollo contar siempre con una versión completa del proyecto. No obstante, cabe destacar que las pruebas han de ser generadas con cautela, pues podemos tener la sensación de que el sistema es correcto porque pasa todos los tests, pero dichos tests no son correctos o lo suficientemente exhaustivos. 
\item \textbf{Comunicación:} La comunicación es uno de los elementos claves de las metodologías ágiles y también lo es en XP. Esta metodología propone la realización de reuniones periódicas para que exista una comunicación continua y una realimentación constante en el equipo de desarrollo para perder el menor tiempo posible con el objetivo de rendir al máximo.
\item \textbf{Diseño:} La cuarta actividad es el diseño. La programación extrema considera que el diseño consiste en la creación de una estructura que organiza la lógica del sistema. Un buen diseño organizará la lógica del sistema de tal manera que no sea necesario cambiar todas las partes del sistema cuando se produce un cambio en una de ellas, proporcionando simplicidad, consistencia, robustez y eficiencia. 

Estas tareas identifican el \textbf{¿qué?} es necesario hacer para aplicar esta metodología. Un resumen gráfico y concluyente de esta sección en la que se ha desarrollado la metodología a utilizar, puede verse en la figura \ref{fig:Extreme}. 
\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth,height=0.25\textheight]{Figuras/ExtremeProgrammingb.jpg}
  \caption{ExtremeProgramming}
  \label{fig:Extreme}
\end{figure}
En la siguiente sección, se ilustrará cómo se ha llevado a cabo la metodología aquí detallada, pudiendo observar la realización y el desempeño de estas tareas a lo largo del proyecto, así como el apego a los principios, variables y valores de la Extreme Programming.
\end{itemize}


\section{Aplicación de la metodología}
Una vez que se ha detallado la metodología empleada para el desarrollo del proyecto, esta sección pretende definir la forma en la que se ha aplicado dicha metodología, especificando los hitos en los que se ha dividido el proyecto, las diferentes reuniones que se han hecho con el director del mismo para fomentar la comunicación así como los retos que se han propuesto para alcanzar los objetivos que se definieron en el capítulo \ref{chap:objetivos}.\\
El presente proyecto se ha dividido en los siguientes hitos ordenados cronológicamente:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Revisión Bibliográfica(RB): }La revisión bibliográfica es el primer hito del presente proyecto. Esta consiste en la búsqueda y lectura de artículos relacionados para obtener toda la información que se incluira posteriormente en los capítulos de introducción, objetivos, estado del arte y método. 
\item \textbf{Configuración del Entorno(CE): }Después de revisar la documentación existente sobre el problema que nos ocupa, será necesario definir el entorno hardware y software con el que se trabajará. Este hito consiste en la instalación de todas las herramientas de programación necesarias, librerías, actualización del firmware de los dispositivos... así como su estudio para definir un entorno robusto, que permita la realización del trabajo en el tiempo previsto y suponga una toma de contacto que permita ahorrar tiempo a la hora de comenzar las tareas de programación con los nanorobots.
\item \textbf{Implementación del Simulador(IS): }El proyecto consta de dos resultados principales: el primero de ellos es la construción de un simulador que ejecute el contenido completo del proyecto con la propuesta desarrollada. Por su parte, el segundo resultado es la implementación de la propuesta contemplada en el simulador en una arquitectura nanorobótica concreta, en este caso, Kilobots. Este hito se ha dividido a su vez, en los siguientes:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Descubrimieto(IS.D): }La primera fase del simulador consistirá en la implementación de un mecanismo de descubrimiento que permita a un agente tener información de aquellos que se encuentran en su radio de acción.
\item \textbf{Seleción de la formación(IS.S): }En esta fase, los nanorobots, que ya han recolectado la información del entorno, eligen de acuerdo a sus intereses aquellos robots con los que desean establecer una formación. 
\item \textbf{Consenso(IS.C): }Esta etapa define el algoritmo de consenso empleado para establecer las formaciones.
\item \textbf{Selección del líder(IS.L): }Cuando se han construido las formaciones de robots a través del algoritmo de consenso definido en la etapa anterior, será necesario definir un mecanismo de selección del líder de la formación, que se discutirá posteriormente
\end{enumerate}
\item \textbf{Implementación en la arquitectura robótica (IR): }Tras comprobar la corrección del simulador, el contenido del mismo será implementado en la arquitectura nanorobótica seleccionada.
\item \textbf{Documentación(Doc): }Paralelamente al desarrollo de los diferentes hitos marcados anteriormente, se confecionará la documentación asociada a cada capítulo de este trabajo. 
\end{enumerate}
A continuación, y tras definir los diferentes hitos en los que se ha descompuesto el proyecto, es posible detallar temporalmente la dedicación a cada uno de estos hitos, así como las reuniones realizadas para la consecución de los mismos y los retos planteados para concluir éstos en el tiempo establecido. 
\begin{itemize}
\item \textbf{Septiembre: } Anteriormente a esta fecha, en el curso pasado, se había definido a grosso modo el contenido del trabajo además de que se extrajo documentación acerca del mismo. Los objetivos principales que se satisfacieron son:
\begin{enumerate}
\item Planteamiento y definición del trabajo completo, así como de los hitos de los que se compone y la metodología de desarrollo que se empleará. 
\item Documentación de los capítulos de introducción y objetivos.
\item Toma de contacto y familiarización con la programación sobre los Kilobots. 
\end{enumerate}
\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth,height=0.3\textheight]{Figuras/sep.png}
  \caption{Planificación del mes de Septiembre.}
  \label{fig:sep}
\end{figure}
La planificación del trabajo realizado, así como las diferentes reuniones que se llevaron a cabo y los retos propuestos, pueden verse en la figura \ref{fig:sep}.
\item \textbf{Octubre: } Debido a las dificultades técnicas encontradas durante la familiarización con la arquitectura robótica, a lo largo de este mes se terminó dicho hito. El timeline durante este mes, con sus correspondientes reuniones y tareas, puede verse en la figura \ref{fig:oct}.
\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth,height=0.3\textheight]{Figuras/oct.png}
  \caption{Planificación del mes de Octubre}
  \label{fig:oct}
\end{figure}
\item \textbf{Noviembre: } Durante este mes, los objetivos principales planteados y que se satisfacieron son:
\begin{enumerate}
\item Nueva revisión bibliográfica de artículos en consonancia con la temática del proyecto.
\item Documentación de un anexo con la configuración del entorno y la familiarización con el entorno de Kilobots, con el objetivo de facilitar el desarollo con esta arquitectura a futuros investigadores. 
\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth,height=0.3\textheight]{Figuras/nov.png}
  \caption{Planificación del mes de Noviembre}
  \label{fig:nov}
\end{figure}
\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth,height=0.3\textheight]{Figuras/ene.png}
  \caption{Planificación del mes de Enero}
  \label{fig:ene}
\end{figure}
\end{enumerate}
El planning del mes de noviembre se muestra más detalladamente en la figura \ref{fig:nov}.\\
\item \textbf{Enero: }A lo largo del mes de enero, debido a la coexistencia del proyecto con los exámenes ordinarios, las tareas llevadas a cabo fueron:
\begin{enumerate}
\item Elaboración del capítulo de anteedentes con las dos revisiones bibliográficas realizadas.
\item Corrección y mejoras de los capítulos de introducción, objetivos y estado del arte, así como del anexo de configuración del entorno.
\end{enumerate}
Las tareas realizadas durante el mes de Enero, así como las reuniones realizadas y los retos marcados, pueden verse de forma más gráfica en la figura \ref{fig:ene}.
\item \textbf{Febrero, Marzo: } Durante estos dos meses, se llevó a cabo la definición de la propuesta y su desarrollo dentro del simulador. Además, durante el mes de marzo se elaboró el anteproyecto y se presentó. Una panorámica del planning de tareas del mes de febrero puede verse en la figura \ref{fig:feb}, mientras que el planning del mes de marzo, viene representado por la figura \ref{fig:mar}.
\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth,height=0.3\textheight]{Figuras/feb.png}
  \caption{Planificación del mes de Febrero}
  \label{fig:feb}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth,height=0.3\textheight]{Figuras/mar.png}
  \caption{Planificación del mes de Marzo}
  \label{fig:mar}
\end{figure}
\item \textbf{Abril, Mayo: }A lo largo de este periodo de tiempo, se realizaron importantes avances en el trabajo.
\begin{enumerate}
\item  Revisión del simulador construido e implementación de la propuesta utilizando estructuras de más bajo nivel, con el objetivo de que al implementar la solución en los nanorobots, la tarea de programación fuese prácticamente directa.
\item Implementación de la propuesta en los Kilobots.
\end{enumerate}
\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth,height=0.3\textheight]{Figuras/abr.png}
  \caption{Planificación del mes de Abril}
  \label{fig:abr}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth,height=0.3\textheight]{Figuras/may.png}
  \caption{Planificación del mes de Mayo}
  \label{fig:may}
\end{figure}
En las figuras \ref{fig:abr} y \ref{fig:may} se muestran las diferentes reuniones realizadas durante estos dos meses, así como los retos propuestos y las tareas realizadas.
\item \textbf{Junio: } Durante el último mes, se arreglaron los últimos flecos del proyecto, terminando los siguientes hitos:
\begin{enumerate}
\item Implementación de la propuesta en la arquitectura nanorobótica.
\item Generación de la documentación asociada a los capítulos cinco, seis y siete, así como un anexo de programación de Kilobots.
\end{enumerate}
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth,height=0.3\textheight]{Figuras/jun.png}
  \caption{Planificación del mes de Junio}
  \label{fig:jun}
\end{figure}
El planning completo del mes de Junio, puede verse de manera más gráfica en la figura \ref{fig:jun}.